% !TeX program = xelatex
% !BIB program = biber

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{placeins}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\sisetup{output-exponent-marker=\ensuremath{\mathrm{e}}}
\usepackage[english, german, ngerman]{babel}
\usepackage[
    backend=biber,
    style=apa,
    autocite=inline,
    mincitenames=1,
    maxcitenames=2
]{biblatex}

\addbibresource{thesis-literature.bib}
\addbibresource{thesis-software.bib}
\addbibresource{thesis-online.bib}



\selectlanguage{ngerman}

\def\UrlFont{\rmfamily}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vspace*{1cm}

        \textbf{\Large Automatisierte Erkennung von verschwörungstheoretischen Artikeln}

        \vspace{0.5cm}
        Mit Methoden der natürlichen Sprachverarbeitung und des maschinellen Lernens
                
        \vspace{1.5cm}


        \vfill
                
        Bachelor-Arbeit zur Erlangung des akademischen Grades eines\\
        B.Sc. Digital Humanities

        \vspace{3cm}
                
        Eingereicht von: David Fuhry
        
        \vspace{0.2cm}

        Matrikel-Nr. 3704472\\
        Zschochersche Str. 32\\
        04229 Leipzig

        \vspace{1cm}

        Betreuer: Jun.-Prof. Dr. Phil. Manuel Burghardt
        
        \vspace{0.2cm}
                    
        Computational Humanities\\
        Institut für Informatik\\
        Universität Leipzig\\
        Augustusplatz 10\\
        04109 Leipzig 
                
    \end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\thispagestyle{empty}

\newpage

% Introduction

\pagenumbering{arabic}

\input{content/introduction}

% Theorie

\input{content/theorie}

% Vorgehen

\input{content/vorgehen}

% Umsetzung

\input{content/umsetzung}

% Ergebnisse

\input{content/ergebnisse}

% Fazit

\input{content/fazit}

\clearpage

%
% ---- Bibliography ----
%
%
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

\printbibliography[title=Literatur, keyword=literature]
\printbibliography[title=Software, keyword=software]
\printbibliography[title=Online, keyword=online]

\clearpage

% Die eidesstattliche Erklärung mit Unterschrift
\textbf{Erklärung der Urheberschaft}

\vspace{1cm}

Hiermit erkläre ich, daß ich die vorliegende Arbeit
selbstständig angefertigt, nicht anderweitig zu Prüfungszwecken vorgelegt und
keine anderen als die angegebenen Hilfsmittel verwendet habe. Sämtliche 
wissentlich verwendete Textausschnitte, Zitate oder Inhalte anderer Verfasser 
wurden ausdrücklich als solche gekennzeichnet.

\vfill

\hspace{2cm} Ort, Datum \hfill Unterschrift \hspace{2cm}


\end{document}
